+++
banner     = "banners/2019-01-22-kak-ya-zapisyvala-doch-v-skolu.jpg"
title      = "Как я записывала ребенка в школу"
author     = "Lana"
date       = "2019-01-22"
categories = ["prague"]
tags       = ["europe", "prague", "czechrepublic"]
+++
---
C понедельника дочь ходит в школу. Мои опасения и переживания, что ей будет тяжело из-за незнания языка, были напрасны. Не знаю, как сложится дальше, но ребенок пока в восторге от учителя, школы и одноклассников.
Расскажу, как прошла встреча и какие документы нам потребовались при встрече с директором. Ну и пост про первый день в школе тоже сделаю.
<!--more-->

![](img/2019-01-22-kak-ya-zapisyvala-doch-v-skolu.jpg)

## Документы для записи в школу
Как я [писала раньше][1] есть такая организация "Интеграционный центр Прага", в которую можно обратиться за помощью и получить консультации по вопросам образования, медицины и другим важным жизненным аспектам. Я обратилась, чтобы мне помогли устроить ребенка в школу. На встрече с интеркультурным работником (чудесной девушкой Юлей) мы написали письмо директору школы. Смысл следующий: мы семья из Украины, имеем законнные основания на долгосрочное пребывание в Чехии, проживаем в доме, который относится к этой школе и просим назначить встречу.

Пока ждали ответа от директора я по совету Юлии подготовила следующие документы:

* Сделала заверенную копию и перевод свидетельства о рождении
* Сделала заверенные копии и перевод табеля за 2 класс и первое полугодие 3 класса. Перевод делают уже с адаптацией к местной системе оценивания, где 1 - высший балл. Я когда увидела единицы в табеле поначалу опешила, думала, переводчик не доставила еще по единице к оценке, ведь ребенок учился на 11 баллов в Украине. Но оказалось, что все правильно сделано.
* Сделала заверенную копию и перевод прививочной карты. С переводом мы потом сходили к педиатру, где нам выдали справку для школы.

Директор так и не ответила на письмо. Поэтому я снова пришла на встречу к Юлии и она позвонила директору и договорилась о личной встрече для нас.


## Встреча с директором школы

Помимо вышеуказанных документов по совету интеркультурного работника я еще взяла копию договора аренды, что подтверждает нашу принадлженость именно к этой школе и наши паспорта с визами. Паспорта никто не смотрел.
В назначенное время мы с Юлией встретились под школой и пошли к директору.

Уроки начинаются в 8 утра, двери школы закрываются в 7:55. После этого вход по звонку: в каждом классе стоит домофон или звоните дежурной.

Юлия объяснила дежурной куда мы направляемся и та провела нас к кабинету директора.

Вообще никому не пожелаю этого ощущения, когда сидишь и ничего не понимаешь. Ужасное ощущение.

Я рассказала немного о нас, подала табеля, справку и договор аренды. Документы отксерили и вернули.

Меня кстати, похвалили за хорошо подготовленные документы. Говорят, это редкость, когда сразу все есть.

На встрече кроме нас и директора еще присутствовала завуч. Они совещались между собой в какой класс ее отдать, во второй или третий? В результате посмотрели на ее рост, поинтересовались моим мнением, что я думаю по этому поводу. Я отстояла своего ребенка и во второй класс не отдала. Она девица умная, активная, вопрос только в языке, который она со своей болтливостью выучит достаточно быстро. Мы коллективно решили, что она пойдет в 3 класс, но с испытательным сроком 3 месяца. Потом либо будет продолжать учиться месте со своим классом либо останется еще на год в третьем классе.

С помощью Юлии заполнили документы (сама бы я не справилась) на продленку и кружок чешского языка.
Продленка есть с 6:30 утра (кому надо рано на работу бежать) до начала занятий и после занятий до 17:30. Забирать можно в любое время по согласованию кроме того времени, когда они гуляют. Продленка платная.
Рассказали про питание. Система интересная и не привычная. Ребенку выдают чип, а мне логин и пароль, по которому я захожу на сайт и выбираю ребенку обед. Выбираю один вариант меню из двух или ставлю галочку, что ребенок обедать не будет. На указанный счет я перечисляю деньги за обеды и она пользуется чипом в столовой, оплачивая свой обед.

Учебники и рабочие тетради сказали выдадут в первый день. Тетради надо будет оплатить.

На первом этаже, как в американских фильмах, стоят металлические шкафчики, у каждого ученика свой шкафчик и ключик от него. Сказали взять сменную обувь, ключик выдадут с учебниками.

В школе тепло, дети ходят в кроксах или просто резиновых шлепанцах на носок. Спросили про форму одежды - сказали, в чем хотите. Ребенок мой заулыбался. Ей всегда хотелось ходить в джинсах, кроссовках и забавных свитшотах в школу. А ходила в брюках, туфельках и белых водолазках.

Директор спросила, когда мы хотим начать обучение. Это был четверг и мы решили начать с понедельника (21 января). Еще в Киеве мы планировали начать обучение в Праге с нового полугодия (с 1 февраля), но я где-то прочитала, что для приехавших у них нет четкой привязки к полугодиям. Как приехали, так и можно идти в школу.

Директор очень обрадовалась, что ребенок уже готов заниматься и рвется в школу.

На этом и попрощались. Сказали приходить с ребенком в понедельник к директору, она отведет нас в класс, познакомит с учительницей, выдаст чип для столовой и ключик от шкафчика.

Ну фух! В школу записала. Но как только вышли со школы, я сразу задумалась о том, как я не зная языка пойду решать вопросы в понедельник. Ох, как это все переживательно. Надо учить язык, его знание сильно облегчит мою жизнь.

[1]: ../2019-01-05-perevod_documentov_v_shkolu/
